\begin{TP}[Population légales 2009 pour deux départements][\tice]


L'INSEE met régulièrement  à disposition des statistiques sur les populations
des communes de France. On s'intéresse ici au recensement de 2009.  Les données sont
disponibles  \textit{www.insee.fr}.
\partie{Le Gard}
Ouvrir le fichier de travail du manuel numérique en ligne.
\begin{enumerate}
\item Trier les données par ordre croissant. \\
Dans combien de communes la
population dépasse-t-elle \nombre{10 000}~habitants?
\item Les communes de plus de \nombre{10 000}~habitants représentent-elles plus de \upc{25}
des communes?

\item Calculer le nombre moyen d'habitants par commune dans le département de
l'Hérault. 
\begin{enumerate}
\item Donner la médiane de cette série. 
\item Quel est, selon vous, l'indicateur le mieux adapté pour analyser la structure de la population de ce
département?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\partie{Comparaison entre les départements du Var et du Gard}

\parbox{0.30\textwidth}{On considère ci-contre une portion des polygones  des fréquences cumulées croissantes du
nombre de communes en fonction de leur population, pour les départements du Var
et du Gard.

\begin{enumerate}
 \item Pour chacun des départements, donner la population présente dans \upc{90} des
communes.
 \item Comment interpréter que l'une de ces courbes est en- dessous de l'autre?
 \end{enumerate}} 
\hfill\parbox{0.69\textwidth}{\begin{tikzpicture}[general, xscale=0.15,yscale=0.05]
\draw[quadrillageNIV2, xstep=1.25, ystep=5](0,0) grid  (50,100);
\draw[quadrillage, xstep=5, ystep=20](0,0) grid  (50,100);
\draw (-5,50) node[rotate=90] {Fréquences cumulées
croissantes en \upc{}};
\draw (25,-15) node {Nombre d'habitants (en milliers)};
\draw[epais, color=G1] (33,30) rectangle (49,50);
\draw[epais,color=B1prime] (35,35) -- (40,35) node[,right]
{\bfseries Var};
\draw[epais,color=J1] (35,45) -- (40,45)
node[right] {\bfseries Gard};

\draw[epais,color=B1prime] plot  coordinates
{(0.013,0.7)(0.025,1.3)(0.027,2.0)(0.034,2.6)(0.073,3.3)(0.144,3.9)(0.162,
4.6)(0.163,5.2)(0.177,5.9)(0.181,6.5)(0.200,7.2)(0.200,7.8)(0.207,8.5)(0.235,
9.2)(0.241,9.8)(0.258,10.5)(0.284,11.1)(0.306,11.8)(0.318,12.4)(0.334,
13.1)(0.336,13.7)(0.447,14.4)(0.477,15.0)(0.550,15.7)(0.579,16.3)(0.622,
17.0)(0.632,17.6)(0.638,18.3)(0.643,19.0)(0.655,19.6)(0.690,20.3)(0.697,
20.9)(0.812,21.6)(0.830,22.2)(0.881,22.9)(0.892,23.5)(0.918,24.2)(1.016,
24.8)(1.054,25.5)(1.128,26.1)(1.133,26.8)(1.166,27.5)(1.188,28.1)(1.209,
28.8)(1.215,29.4)(1.262,30.1)(1.366,30.7)(1.462,31.4)(1.490,32.0)(1.501,
32.7)(1.503,33.3)(1.505,34.0)(1.510,34.6)(1.658,35.3)(1.684,35.9)(1.759,
36.6)(1.798,37.3)(1.840,37.9)(1.925,38.6)(1.927,39.2)(1.965,39.9)(1.979,
40.5)(2.004,41.2)(2.093,41.8)(2.147,42.5)(2.158,43.1)(2.197,43.8)(2.219,
44.4)(2.253,45.1)(2.284,45.8)(2.327,46.4)(2.356,47.1)(2.436,47.7)(2.440,
48.4)(2.461,49.0)(2.511,49.7)(2.514,50.3)(2.587,51.0)(2.602,51.6)(2.727,
52.3)(2.743,52.9)(
2.883,53.6)(2.894,54.2)(2.913,54.9)(2.940,55.6)(2.978,56.2)(3.084,56.9)(3.096,
57.5)(3.196,58.2)(3.213,58.8)(3.324,59.5)(3.343,60.1)(3.487,60.8)(3.615,
61.4)(3.653,62.1)(3.773,62.7)(3.793,63.4)(4.094,64.1)(4.095,64.7)(4.125,
65.4)(4.159,66.0)(4.192,66.7)(4.250,67.3)(4.259,68.0)(4.381,68.6)(4.512,
69.3)(4.556,69.9)(4.907,70.6)(4.940,71.2)(4.986,71.9)
(5.019,72.5)
(5.182,73.2)(5.402,73.9)(5.464,74.5)(5.625,75.2)(5.732,75.8)(5.759,76.5)(5.837,77.1)(5.842,77.8)(6.469,78.4)(6.848,79.1)(6.848,79.7)(7.430,80.4)(8.255,81.0)(8.523,81.7)(9.130,82.4)(9.251,83.0)(9.265,83.7)(9.379,84.3)(9.984,85.0)(10.058,85.6)(10.105,86.3)(10.180,86.9)(11.170,87.6)(11.288,88.2)(11.771,88.9)(12.019,89.5)(12.962,90.2)(13.199,90.8)(13.721,91.5)(14.617,92.2)(16.885,92.8)(17.047,93.5)(17.239,94.1)(21.461,94.8)(26.485,95.4)(34.867,96.1)(35.413,96.7)(37.575,97.4)(50,98.0)%(56.020,98.7)(62.285,99.3)(167.813,100.0)
} ;
\draw[epais,color=J1] plot  coordinates
{(0.016,0.3)(0.029,0.6)(0.038,0.8)(0.04,1.1)(0.053,1.4)(0.062,1.7)(0.063,2.0)(0.07,2.3)(0.078,2.5)(0.093,2.8)(0.096,3.1)(0.096,3.4)(0.1,3.7)(0.101,4.0)(0.107,4.2)(0.111,4.5)(0.111,4.8)(0.113,5.1)(0.117,5.4)(0.128,5.7)(0.131,5.9)(0.131,6.2)(0.136,6.5)(0.144,6.8)(0.146,7.1)(0.152,7.4)(0.153,7.6)(0.155,7.9)(0.156,8.2)(0.159,8.5)(0.162,8.8)(0.169,9.1)(0.169,9.3)(0.177,9.6)(0.179,9.9)(0.184,10.2)(0.187,10.5)(0.188,10.8)(0.188,11.0)(0.19,11.3)(0.191,11.6)(0.194,11.9)(0.197,12.2)(0.2,12.5)(0.203,12.7)(0.203,13.0)(0.206,13.3)(0.207,13.6)(0.209,13.9)(0.212,14.2)(0.212,14.4)(0.215,14.7)(0.217,15.0)(0.219,15.3)(0.221,15.6)(0.226,15.9)(0.227,16.1)(0.228,16.4)(0.228,16.7)(0.228,17.0)(0.228,17.3)(0.229,17.6)(0.231,17.8)(0.234,18.1)(0.235,18.4)(0.236,18.7)(0.238,19.0)(0.239,19.3)(0.243,19.5)(0.246,19.8)(0.251,20.1)(0.251,20.4)(0.251,20.7)(0.256,21.0)(0.258,21.2)(0.258,21.5)(0.266,21.8)(0.268,22.1)(0.27,22.4)(0.277,22.7)(0.28,22.9)(0.284,23.2)(0.285,23.5)(0.288,23.8)(0.288,24.1)(0.29,24.4)(0.291,24.6)(0.292,24.9)(0.293,25.2)
(0.297,25.5)(0.299,25.8)(0.308,26.1)(0.31,26.3)(0.313,26.6)(0.316,26.9)(0.324,27.2)(0.327,27.5)(0.329,27.8)(0.334,28.0)(0.336,28.3)(0.339,28.6)(0.341,28.9)(0.344,29.2)(0.353,29.5)(0.356,29.7)(0.359,30.0)(0.36,30.3)(0.363,30.6)(0.367,30.9)(0.374,31.2)(0.376,31.4)(0.379,31.7)(0.383,32.0)(0.385,32.3)(0.385,32.6)(0.389,32.9)(0.399,33.1)(0.399,33.4)(0.402,33.7)(0.403,34.0)(0.409,34.3)(0.412,34.6)(0.415,34.8)(0.417,35.1)(0.426,35.4)(0.427,35.7)(0.432,36.0)(0.434,36.3)(0.434,36.5)(0.438,36.8)(0.443,37.1)(0.45,37.4)(0.451,37.7)(0.464,38.0)(0.475,38.2)(0.478,38.5)(0.482,38.8)(0.486,39.1)(0.487,39.4)(0.498,39.7)(0.506,39.9)(0.511,40.2)(0.515,40.5)(0.515,40.8)(0.525,41.1)(0.527,41.4)(0.529,41.6)(0.533,41.9)(0.533,42.2)(0.535,42.5)(0.548,42.8)(0.548,43.1)(0.554,43.3)(0.565,43.6)(0.572,43.9)(0.577,44.2)(0.584,44.5)(0.591,44.8)(0.594,45.0)(0.607,45.3)(0.61,45.6)(0.612,45.9)(0.615,46.2)(0.621,46.5)(0.625,46.7)(0.631,47.0)(0.636,47.3)(0.639,47.6)(0.643,47.9)(0.649,48.2)(0.66,48.4)(0.66,48.7)(0.669,49.0)(0.678,49.3)(0.683,49.
6)(0.685,49.9)(0.687,50.1)(0.697,50.4)(0.697,50.7)(0.699,51.0)(0.7,51.3)(0.709,51.6)(0.71,51.8)(0.714,52.1)(0.717,52.4)(0.718,52.7)(0.72,53.0)(0.721,53.3)(0.734,53.5)(0.741,53.8)(0.745,54.1)(0.745,54.4)(0.749,54.7)(0.759,55.0)(0.785,55.2)(0.794,55.5)(0.796,55.8)(0.799,56.1)(0.804,56.4)(0.824,56.7)(0.826,56.9)(0.828,57.2)(0.86,57.5)(0.86,57.8)(0.861,58.1)(0.877,58.4)(0.883,58.6)(0.897,58.9)(0.899,59.2)(0.902,59.5)(0.904,59.8)(0.917,60.1)(0.918,60.3)(0.93,60.6)(0.941,60.9)(0.952,61.2)(0.983,61.5)(1.014,61.8)(1.026,62.0)(1.028,62.3)(1.032,62.6)(1.043,62.9)(1.061,63.2)(1.08,63.5)(1.091,63.7)(1.1,64.0)(1.102,64.3)(1.106,64.6)(1.109,64.9)(1.11,65.2)(1.122,65.4)(1.126,65.7)(1.127,66.0)(1.145,66.3)(1.171,66.6)(1.197,66.9)(1.2,67.1)(1.22,67.4)(1.23,67.7)(1.311, 68.0)(1.326,68.3)(1.336,68.6)(1.343,68.8)(1.343,69.1)(1.365,69.4)(1.372,69.7)(1.386,70.0)(1.4,70.3)(1.402,70.5)(1.425,70.8)(1.466,71.1)(1.471,71.4)(1.487,71.7)(1.508,72.0)(1.554,72.2)(1.582,72.5)(1.589,72.8)(1.589,73.1)(1.62,73.4)(1.621,73.7)(1.632,73.9)(1.65,
74.2)(1.663,74.5)(1.67,74.8)(1.693, 75.1)(1.733,75.4)(1.745,75.6)(1.772,75.9)(1.775,76.2)(1.782,76.5)(1.783,76.8)(1.823,77.1)(1.831,77.3)(1.847,77.6)(1.857,77.9)(1.869,78.2)(1.881,78.5)(1.917,78.8)(1.922,79.0)(1.975,79.3)(1.991,79.6)(2.088,79.9)(2.144,80.2)(2.363,80.5)(2.41,80.7)(2.42,81.0)(2.428,81.3)(2.442,81.6)(2.449,81.9)(2.451,82.2)(2.495,82.4)(2.509,82.7)(2.581,83.0)(2.74,83.3)(2.745,83.6)(2.767,83.9)(2.854,84.1)(2.899,84.4)(2.967,84.7)(3.025,85.0)(3.08,85.3)(3.096,85.6)(3.122,85.8)(3.126,86.1)(3.168,86.4)(3.197,86.7)(3.308,87.0)(3.336,87.3)(3.362,87.5)(3.428,87.8)(3.632,88.1)(3.643,88.4)(3.708,88.7)(3.796,89.0)(3.823,89.2)(3.881,89.5)(3.893,89.8)(3.895,90.1)(3.944,90.4)(4.052,90.7)(4.089,90.9)(4.135,91.2)(4.154,91.5)(4.259,91.8)(4.262,92.1)(4.284,92.4)(4.318,92.6)(4.497,92.9)(4.547,93.2)(4.568,93.5)(4.936,93.8)(5.3,94.1)(5.496,94.3)(5.737,94.6)(5.773,94.9)(6.05,95.2)(6.095,95.5)(6.333,95.8)(6.816,96.0)(7.265,96.3)(8.1,96.6)(8.204,96.9)(8.475,97.2)(8.755,97.5)(8.859,97.7)(10.49,98.0)(11.225,98.3)(12.
938,98.6)(13.94, 98.9)(16.089,99.2)(18.538,99.4)(42.852,99.7)(50,100)
};

\axeX{0}{50}{5,10,15,20,25,30,35,40,45}
\axeY{0}{100}{20,40,60,80}
 \end{tikzpicture}}
\end{TP}
